\newpage
\begin{section}{Схема Бернулли}

\begin{definition}(Схема Бернулли)\\
$p \in [0, 1]$,  $q := 1 - p$, $\omega = (x_1, x_2, \ldots, x_n)$

$x_i = 0 \text{ или } 1$,       $P(\omega) = p^{\sum x_i}q^{n - \sum x_i}$

$P(x_i = 1) = p$~--- успех, $P(x_i = 0) = q$~--- неудача (независимо подбрасываем монетки).

$P(k \text{ орлов}) = \binom{n}{k}p^kq^{n-k}$
\end{definition}

\begin{definition}(Полиномиальная схема)\\
$\omega = (x_1, x_2, \ldots, x_n)$, $x_k$ принимает значения $1, 2, \ldots, m$

$P(x_k = j) = p_j$, $\sum p_j = 1$, $p_j \ge 0$

$P(\omega) = p_1^{\#\{i: x_i = 1\}}\cdot p_2^{\#\{i: x_i = 2\}}\cdot\ldots\cdot p_m^{\#\{i: x_i = m\}}$

$P(k_1 \text{ раз } 1, \ldots, k_m \text{ раз } m) = p_1^{k_1}\cdot\ldots\cdot p_m^{k_m}\cdot \binom{n}{k_1,\ldots, k_m}$, где $\binom{n}{k_1,\ldots, k_m} = \frac{n!}{k_1!\ldots k_m!}$ ~--- мультиномиальный коэффициент
\end{definition}

\begin{theorem}(Пуассона)\\
$p_n$ ~--- вероятность успеха в $n$-ой схеме, $n\cdot p_n \rightarrow \gamma$

$S_n$ ~--- количество успехов, $P(S_n = k) \rightarrow \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}$ верно при 
$k = o(\sqrt{n})$, $k = o(\frac{1}{n\cdot p_n - \lambda})$ (Второе условие на $k$ по идее 
нужно для того, чтобы $(np_n)^k \rightarrow \lambda^k$)
\end{theorem}

\begin{proof}

\begin{lemma}
$(1-a_1)\cdot(1-a_2)\cdot\ldots\cdot (1-a_n) \ge 1 - a_1 - \ldots - a_n$, где $0 < a_1, \ldots, a_n < 1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Индукция по $n$.
\end{proof}

\begin{consequence}
$\binom{n}{k} \underset{n\rightarrow\infty}{\sim} \frac{n^k}{k!}$, $k = o(\sqrt{n})$
\end{consequence}

\begin{proof}
$\binom{n}{k} = \frac{n\cdot(n - 1) \ldots (n - k + 1))}{k!} \le \frac{n^k}{k!}$

В то же время $\binom{n}{k} = \frac{n^k}{k!}\cdot(1\cdot (1 - \frac{1}{n})\ldots(1 - \frac{k - 1}{n}))
\ge \frac{n^k}{k!}\cdot (1 - \frac{1}{n} - \ldots - \frac{k -1}{n}) = \frac{n^k}{k!}\cdot (1 - \frac {k(k - 1)}{2n})
\rightarrow \frac{n^k}{k!}$
\end{proof}

$P(S_n = k) = \binom{n}{k}p_n^k(1-p_n)^{n - k} \sim \frac{n^k}{k!}p_n^k(1-p_n)^{n - k} \sim  
\frac{\lambda^k}{k!}(1 - p_n)^{n - k}\overset{?}{\sim} \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}$

$(1 - p_n)^{n - k} \overset{?}{\sim} e^{-\lambda}$, $(n - k)\ln(1-p_n) \overset{?}{\sim} -\lambda$,

это правда, потому что $n - k \sim n$ и $1-p_n \sim -p_n$ + условие теоремы $np_n \sim \lambda$
\end{proof}

\begin{theorem}(Прохорова) $p = \frac{\lambda}{n}$

$\sum_{k = 0}^\infty | P(S_n = k) - \frac{n^k}{k!}e^{-\lambda}| \le \frac{2\lambda}{n}min\{2, \lambda\}$
\end{theorem}

\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{example}(Рулетка)\\
Есть числа $0, 1, \ldots, 36$, $n = 111$ раундов, $p = \frac{1}{37}$

Схема такая: игрок играет 111 раундов, каждый раз ставит одну монетку (считаем, что у него всегда есть монетка, чтобы ее поставить), если угадывает, то получает выигрыш в 37 раз больше, т.е. 37 монеток. Понятно, что для того, чтобы "отбить" все потраченные монетки, нужно выиграть 3 раза.

Итак, хотим посчитать $P(S_{111} = 3) = \binom{111}{3}(\frac{1}{37})^3(\frac{36}{37})^{108}\approx
 \frac{3^3}{3!}e^{-3} \approx 0,224\ldots$ ($\lambda = np = 3$)
 
 В то же время $P(S_{111} = 3) \approx 0,227\ldots$
 
 $P(\text{выигрыш}) = 1 - P(S_n = 0) - P(S_n = 1) - \ldots - P(S_n = 3) \approx 
 1 - e^{-3} - 3e^{-3} - \frac{9}{2}e^{-3} - \frac{9}{2}e^{-3} = 1 - 13e^{-3}\approx 0,35\ldots$
\end{example}

\begin{theorem}(Локальная предельная теорема Муавра-Лапласа)
$0 < p < 1$

Пусть $x := \frac{k - np}{\sqrt{npq}}$,  и при $n \rightarrow +\infty$, $k$ меняется так, что $|x|\le T$

Тогда $P(S_n = k) \underset{n\rightarrow +\infty}{\sim} \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2\pi npq}}$ равномерно по $k$
\end{theorem}

\begin{observation}
Если $\phi(n)$ такая, что $\phi(n) = o((npq)^\frac{2}{3})$ и $|k - np| \le \phi(n)$, то утверждение тоже верно.
\end{observation}

\begin{proof}
$np + T\sqrt{npq} \ge k = np + x\sqrt{2\pi npq} \ge np - T\sqrt{npq}$

$\Rightarrow k\rightarrow +\infty$ из 2го неравенства и $n - k \rightarrow +\infty$ из 1го (если из $n$ вычесть $np + T\sqrt{npq} $, то это будет стремится к $+\infty$)

$\alpha := \frac{k}{n} = p + x\sqrt{\frac{pq}{n}} \rightarrow p$

$\beta := \frac{n - k}{n} = 1 - \alpha = q - x\sqrt{\frac{pq}{n}} \rightarrow q$

$P(S_n = k) = \binom{n}{k}p^kq{n- k} \sim \frac{n^ne^{-n}\sqrt{2\pi n}p^kq^{n - k}}{k^ke^{-k}\sqrt{2\pi k}(n - k)^{n - k}e^{k - n}\sqrt{2\pi(n - k)}} = \frac{p^kq^{n - k}}{(\frac{k}{n})^k (1 - \frac{k}{n})^{n - k}\sqrt{2\pi n}\sqrt{\frac{k}{n}(1 - \frac{k}{n})}} \sim \frac{p^kq^{n - k}}{\alpha^k\beta^{n - k}\sqrt{2\pi npq}}$

$\frac{p^kq^{n - k}}{\alpha^k\beta^{n - k}} \overset{?}{\rightarrow} e^{-\frac{x^2}{2}}$

$k\ln(\frac{\alpha}{p}) + (n - k)\ln(\frac{\beta}{q}) \rightarrow \frac{x^2}{2}$

$\frac{\alpha}{p} = 1 + x\sqrt{\frac{q}{np}}$,  $ln(\frac{\alpha}{p}) = x\sqrt{\frac{q}{np}} - x^2 \frac{q}{np}
+ O(\frac{1}{n^\frac{3}{2}})$

$\frac{\beta}{q} = 1 - x\sqrt{\frac{pq}{n}}$,  $ln(\frac{\beta}{q}) = -x\sqrt{\frac{p}{nq}} - x^2 \frac{p}{nq}
+ O(\frac{1}{n^\frac{3}{2}})$

Итого, подставив, получаем 

$k\ln(\frac{\alpha}{p}) + (n - k)\ln(\frac{\beta}{q}) = (np + x\sqrt{npq})(x\sqrt{\frac{q}{np}} - x^2 \frac{q}{np}
+ O(\frac{1}{n^\frac{3}{2}})) + (nq - \sqrt{npq})(-x\sqrt{\frac{p}{nq}} - x^2 \frac{p}{nq}
+ O(\frac{1}{n^\frac{3}{2}})) = x\sqrt{npq} + x^2q - x^2\frac{q}{2} + O(\frac{1}{\sqrt{n}}) - x\sqrt{npq}
+x^2p-x^2\frac{p}{2} + O(\frac{1}{\sqrt{n}}) = \frac{x^2}{2} + O(\frac{1}{\sqrt{n}})$

\end{proof}

\begin{example}(Рулетка)
Числа от 0 до 36, 18 красных и 18 черных (0 никакой), число раундов $n = 222$

$P(S_{222} = 111) = \binom{222}{111}(\frac{18}{37})^{111}(\frac{19}{37})^{111} \approx 0,0493228\ldots$

В то же время теорема Муавра-Лапласа дает нам $\approx \frac{e^{-\frac{(k - np)^2}{2npq}}}{\sqrt{2\pi npq}}\approx 0,0493950\ldots$
\end{example}

\begin{theorem}(Интегральная предельная теорема Муавра-Лапласа)
$0<p<1$. 

Тогда $P(a\le \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}}\le b) \underset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_a^b e^{-\frac{x^2}{2}}dx$ равномерно по $a, b\in \mathbb{R}$
\end{theorem}

\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{theorem}(Оценка скорости сходимости. Частный случай теоремы Берри-Эссена)\\
$\underset{x\in\mathbb{R}}{\sup}|P( \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le x) - \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-\frac{t^2}{2}}dt| \le \frac{1}{2}\frac{p^2 + q^2}{\sqrt{npq}}$

$\text{Ф}_0(x) := \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^x e^{-\frac{t^2}{2}}dt$ при $x > 4$ $\text{Ф}_0(x) \approx \frac{1}{2}$

$\text{Ф}(x) := \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-\frac{t^2}{2}}dt \approx 0,4748$

\end{theorem}

\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{observation}
$p = q = \frac{1}{2}$

$P(S_{2n} = n) = \binom{2n}{n}\frac{1}{2^{2n}}\sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}}$
\\

$\begin{cases} P(S_{2n} < n) + P(S_{2n} = n) + P(S_{2n} > n) = 1 \\ P(S_{2n} > n) = P(S_{2n} < n) \end{cases}$\\

$P(S_{2n} \le n) = P(S_{2n} < n) + P(S_{2n} = n) \approx \frac{1}{2} + \frac{1}{2\sqrt{\pi n}}$

$P(S_{2n} \le n) = P(\frac{S_{2n} - 2n \cdot \frac{1}{2}}{\sqrt{2n\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2}}} \le 0) \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^0 e^{-\frac{t^2}{2}}dt = \frac{1}{2}$
\end{observation}

\begin{example}(Задача о театре)\\
В театре, рассчитанном на $n = 1600$ мест, есть два гардероба.
Сколько должно быть мест в каждом гардеробе, чтобы в среднем не чаще раза в месяц какому-то посетителю пришлось идти не к ближайшему,
а к другому гардеробу, поскольку в ближайшем нет мест.

Обозначим число вешалок в каждом из гардеробов за $C$. 

$S_n$ ~--- число людей, сдавших вещи в первый гардероб. $S_n \le C$, $n - S_n \le C$

Хотим $P(n - C \le S_n \le C) > \frac{29}{30}$

$P(n - S_n \le S_n \le C) = P(\frac{-C+\frac{n}{2}}{\sqrt{npq}} \le \frac{S_n-n\cdot\frac{1}{2}}{\sqrt{npq}} \le \frac{C-\frac{n}{2}}{\sqrt{npq}}) = P(\frac{-C + 800}{20} \le \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}}\le \frac{C - 800}{20}) \approx \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\frac{C - 800}{20}}^{\frac{C - 800}{20}}e^{-\frac{t^2}{2}}dt =
2\text{Ф}_0(\frac{C-800}{20})\approx \frac{29}{30}$.

Отсюда видно, что $C\approx 843$
\end{example}

\begin{example}(Случайное блуждание по прямой)\\
Есть прямая, начинаем в точке 0. Можем сделать шаг вправо на 1 с вероятностью $p$ и влево с вероятностью $q = 1 - p$.

$a_n $~--- положение частицы в $n$-ый момент времени.

$a_{n + 1} = \begin{cases} a_n + 1, \mbox{ с вероятостью  p} \\ a_{n} - 1, \mbox{ с вероятостью  q} \end{cases}$

$P(a_n = k) = \begin{cases}0, \mbox{ если n и k разной четности}\\ P(S_n = \frac{n + k}{2}), \mbox{ иначе} \end{cases}$

$x - ( n - x) = k \Rightarrow n + k = 2x $ (x~--- сколько раз пошли вправо)
\end{example}

\begin{theorem}(Рамсея)\\
Есть граф на $n$ вершинах, хотим выбрать в нем подграф на $k$ вершинах, чтобы он был либо 
полным, либо пустым. Тогда если $n \ge R(k)$, то это всегда возможно.

\end{theorem}

\begin{theorem}(Эрдёша)\\
Если $\binom{n}{k}\cdot 2^{1 - \binom{k}{2}} < 1$, то $R(k) > n$. В частности, $R(k) > 2^{\frac{k}{2}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Рассмотрим случайный граф на $n$ вершинах. В нем выберем случайное подмножество $A$ из $k$ вершин.

$P(A \text{ подходит}) = 2\cdot (\frac{1}{2})^{\binom{k}{2}} = 2^{1 - \binom{k}{2}}$

$P(\text{какое-то множество из $k$ вершин подходит}) \le \sum_{A}P(A \text{ подходит}) = 
\binom{n}{k}\cdot 2^{1 - \binom{k}{2}} \underset{\text{надо}}{<} 1$

Если $n = 2^{\frac{k}{2}}$, то $\binom{n}{k}\cdot 2^{1 - \binom{k}{2}} < 1$

$\binom{n}{k}\cdot 2^{1 - \binom{k}{2}} \le \frac{n^k}{k!}2^{1 - \frac{k(k-1)}{2}} = \frac{2^{\frac{k^2}{2}}\cdot2^{1 - \frac{k^2}{2} + \frac{k}{2}}}{k!} = \frac{2^{\frac{k}{2} + 1}}{k!} < 1$
\end{proof}

\end{section}

